\documentclass[12pt,leqno,twoside]{mwart}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{url}

\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000
\raggedbottom

%---------------------------------------------------------------------------------
%paginy!
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection.\ #1. }}
\fancyhead[LE]{WiDz -- Wirtualny Dziennik. Wykaz dokumentów}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[CE]{\thepage}
\fancyfoot[CO]{\thepage}
\addtolength{\headheight}{1.5pt} % pionowy odstep na kreske
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.0pt}
%--------------------------------------------------------------------------------

%\makeatletter
%\renewcommand{\@biblabel}[1]{\quad #1.}
%\makeatother

\renewcommand{\figurename}{Rys.}
\renewcommand{\labelitemi}{-}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
Instytut Informatyki Uniwersytetu Wrocławskiego \\
Studencka Pracownia Inżynierii Oprogramowania, G4 \\
\vspace{4cm}
\Large Michał Kopacz, Mateusz Nahalewicz, Karol Bajko \\
\vspace{0.5cm}
\huge Dokumentacja projektu \mbox{\textbf{WiDz -- Wirtualny Dziennik}} \\ \Large Wykaz dokumentów\\
\vspace{1cm}
\normalsize Wersja 1.0
\vfill
\normalsize Wrocław 2010
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{table}
	\centering
	\caption{Historia zmian w~dokumencie}
		\begin{tabular}{|r|c|c|l|l|}
		\hline
		Lp. 	& Data       & Nr wersji 	& Autorzy           		& Zmiana \\ \hline
		1.   	& 2010-01-18 & 1.0       	& Michał Kopacz & Utworzenie dokumentu \\ \hline
		\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\vspace{3cm}
Poniżej przedstawiamy wykaz dokumentów dotyczących programu WiDz.
\vspace{0.2cm}
\begin{enumerate}
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Koncepcja ogólna}. Wrocław, SPIO IIUWr 2009.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Specyfikacja wymagań}. Wrocław, SPIO IIUWr 2009.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Harmonogram}. Wrocław, SPIO IIUWr 2010.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Analiza przypadków użycia}. Wrocław, SPIO IIUWr 2009.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Architektura oprogramowania}. Wrocław, SPIO IIUWr 2009.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Oszacowanie kosztów projektu}. Wrocław, SPIO IIUWr 2010.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Plan testowania}. Wrocław, SPIO IIUWr 2010.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Słownik}. Wrocław, SPIO IIUWr 2009.
  \item Michał Kopacz, Karol Bajko, Mateusz Nahalewicz: {\it Dokumentacja projektu WiDz -- Wirtualny Dziennik. Wykaz dokumentów}. Wrocław, SPIO IIUWr 2010.
\end{enumerate}
	
\end{document}